%% LaTeX Template <http://www.wip.wiwi.uni-due.de/studium-lehre/qualifikationsarbeiten/>

\chapter{Erfolgsfaktoren eines Risikomanagements} % (fold)                              
\label{cha:konzeptioneinesrisikomanagements}                                     

\section{Einführung} % (fold)
Im folgenden Kapitel werden die einzelnen Prozessschritte des Regelkreislaufes näher betrachtet und mit einigen Beispielen zur praktischen Umsetzung angereichert werden. Dazu werden zunächst typische Risikofelder beschrieben, die für ECM-Projekte besonders interessant sind. Ist ein Überblick über mögliche Risikofelder gegeben, werden die Prozessschritte näher erläutert. Abschließend behandelt das Kapitel die praktischen Auswirkungen und Ursachen von Projektrisiken anhand zweier Fallstudien, sowie zwei Best Practice Modelle, die Risikomanagement innerhalb international anerkannter Leitfäden betrachtet. 
% section Einführung (end)

\section{Risikofelder} % (fold)
\label{sec:risikofelder}

\subsection{Strategische Risiken} % (fold)
\label{sub:strategische_risiken}
Das Risikofeld der strategischen Risiken legt den Fokus auf die Integration des Projektes in die strategische Unternehmensplanung (z.B. die Kompatibilität des Projektes mit den obersten Unternehmenszielen des Auftragnehmers und des Auftraggebers) und die Planung des konkreten Projektes. Jiang, Klein und Means \footnote{vgl. \cite{Jia00}} machen mit ihrer Analyse diverser Literatur zum Thema Risikofaktoren in IT-Projekten deutlich, dass die Unterstützung des Managements und somit die Integration des IT-Projektes in die strategische Unternehmensplanung einen maßgeblichen Erfolgsfaktor darstellen. Doch auch andere Stakeholder, wie z.B. vom Projekt betroffene Fachabteilungen oder das Projektteam als solches, können, je nach ihrem Einflussfaktor auf das Projektgeschehen, ein großes Risikopotential darstellen. Daher ist es enorm wichtig, alle Stakeholder bereits in die frühen Planungsphasen eines Projektes zu involvieren. Ahrendts/Marton fassen die vom Auftraggeber ausgehenden Risiken in einem Risikosatz zusammen: 
\begin{quote}
``Aus einer unklaren oder unrealistischen Zielvorstellung, Konflikten zwischen Auftragnehmer und Auftraggeber oder einer geringen Priorität seitens des Auftraggebers gegenüber dem Projekt könnte es zu einer unzureichenden Unterstützung durch den Auftraggeber kommen, was zu Problemen in der Anforderungsanalyse, Problemlösungen und Benutzerbeteiligung führt und damit den Projektfortschritt behindert oder unmöglich macht.'' \footnote{\cite[S.322]{Ahr08}} 
\end{quote}
Besonders IT-Projekte in Form einer ECM-Systemeinführung stellen oftmals komplexe Vorhaben dar, die viele Geschäftsbereiche des Auftraggebers betreffen und somit auch auf die Unterstützung oder Zusammenarbeit dieser Bereiche angewiesen sind. Wichtig ist daher, dass ein solches Projekt sowohl auf Seiten des Auftraggebers als auch des Auftragnehmers fest priorisiert ist. Dies verhindert, im Falle einer Verschiebung von Prioritäten, dass dem Projekt Ressourcen entzogen oder nur begrenzt zur Verfügung gestellt werden \footnote{vgl. \cite[S.70]{Gau04}}. Gaulke fasst diesen Sachverhalt wie folgt zusammen: ``Jedes IT-Projekt sollte sowohl die Geschäftsstrategie unterstützen, als auch mit der IT-Strategie des Unternehmens übereinstimmen.'' \footnote{\cite[S.70]{Gau04}} Diese Aussage hat sowohl auf Auftraggeber- als auch auf Auftragnehmerseite starke Relevanz.\\
Ein weiteres Feld innerhalb der strategischen Risiken bildet nach Gaulke \footnote{vgl. \cite[S.71]{Gau04}} die mangelnde Stabilität der Organisation. Diese Gefahr hat in der ECM-Systemeinführung eine besondere Bedeutung. Befindet sich das Unternehmen des Auftraggebers während des Projektes in einem Umbruch und werden somit Prozesse und Strukturen verändert oder konsolidiert, macht eine ECM-Systemeinführung nur bedingt Sinn, da solch ein Projekt maßgeblich von klar definierten und strukturierten Prozessen abhängt.
% subsection strategische_risiken (end)

\subsection{Projektmanagement-Risiken} % (fold)
\label{sub:projektmanagement_risiken}
Nach Gabler ``umfasst Projektmanagement die Führungsaufgaben, -organisation, -techniken und -mittel zur erfolgreichen Abwicklung eines Projekts.''\footnote{\cite{Gab12}} Die DIN 69901 definiert Projektmanagement ``als Gesamtheit von Führungsaufgaben, -organisation, -techniken und -mittel für die Abwicklung eines Projekts.'' \footnote{Zitiert nach \cite{Gab12}} Mängel im Projektmanagement sind somit nicht zu unterschätzende Risikofaktoren in einem IT-Projekt. Defizite in diesem Bereich können die Projektzielsetzungen im Hinblick auf Termine, Kosten und Qualität massiv gefährden \footnote{vgl. \cite[S.77]{Gau04}}. Eine typische Ausdrucksform mangelnden Projektmanagements sind fehlende Erfahrungen und Sachkenntnisse des Projektteams. Die Projektbeteiligten, insbesondere auf Seite des Auftragnehmers benötigen die fachliche Kompetenz, das geplante IT-Projekt in seiner gegebenen Komplexität und Struktur durchführen zu können \footnote{vgl. \cite[S.78]{Gau04}}. Um hier gegen zu wirken, empfehlen sich gezielte und regelmässige Schulungsmaßnahmen der Mitarbeiter sowie Konzepte wie z.B. ``job-rotation'', bei dem die Projektmitarbeiter in regelmässigen Abständen ihre Aufgaben innerhalb des Projektes tauschen.\\
Ein weiterer Indikator für defizitäres Projektmanagement ist der Mangel an Ressourcen. Bereits bei der Überlegung ein Projekt zu genehmigen ist es wichtig, die Verfügbarkeit der notwendigen Personal- und Finanzressourcen zu klären. Im Idealfall können Gesamt- und Teilprojektleiter bereits genannt und für den Projektverlauf freigestellt werden \footnote{vgl. \cite[S.79]{Gau04}}. Bei größeren IT-Projekten ergeben sich zwangsläufig Abhängigkeiten zu Drittanbietern oder zu anderen Projekten. Diese zu erkennen und realistisch in die Projektplanung einzubeziehen ist ein weiterer, risikobehafteter Punkt, der aufgrund mangelnden Projektmanagements häufig gar nicht oder nur unzureichend betrachtet wird \footnote{vgl. \cite[S.80]{Gau04}}.
% subsection projektmanagemen_risiken (end)

\subsection{Geschäftsprozess-Risiken} % (fold)
\label{sub:geschaeftsprozess_risiken}
Bei der Einführung eines ECM-Systems liegt der primäre Fokus auf der Digitalisierung von Geschäftsprozessen und auf der Integration der Software in eben diese Abläufe. Um Umfang, Dauer und Kosten eines ECM-Projekts kalkulieren zu können, ist eine tiefgehende Analyse der betroffenen Geschäftsprozesse unerlässlich. Häufig sind die Geschäftsprozesse eines Unternehmens gar nicht, oder nur unzureichend dokumentiert. Hier ist es wichtig, die betroffenen Prozesse durch eine strukturiert Geschäftsprozessanalyse möglichst detailliert zu erfassen und zu beschreiben. Gaulke \footnote{vgl. \cite[S.142]{Gau04}} fasst die Notwendigkeit der Prozessanalyse wie folgt zusammen: ``Eine sorgfältige Aufnahme und Analyse der Geschäftsprozesse ist die Basis für das Verständnis des Geschäftes sowie der Anforderungen an die zukünftigen Geschäftsprozesse, an die zukünftige Organisation und letztendlich an das zukünftige, den Geschäftsprozess unterstützende IT-System.'' Die Kategorie der Geschäftsprozess-Risiken hängt dabei oft eng mit den strategischen Risiken zusammen. Nur eine stabile und strukturierte Organisation ermöglicht auch eine adäquate Erfassung seiner Geschäftsprozesse. 
% subsection geschaeftsprozess_risiken (end)

\subsection{Anwender-Risiken} % (fold)
\label{sub:anwender_risiken}
Anwender-Risiken sind solche, die aus mangelnder Nutzung des IT-Systems durch die Endanwender hervorgeht. Sie wirken sich nach Seibold \footnote{\cite[S.26]{Sei06}} ``in der mangelnden Leistungserstellung des eigentlichen Geschäftszwecks des Unternehmens aus.'' Die Einführung eines IT-Systems erfordert häufig eine Änderung der organisatorischen Rahmenbedingungen sowie die Umstrukturierung gewohnter Arbeitsabläufe. Es liegt in der Natur des Menschen, Veränderungen erst einmal mit Widerstand zu entgegnen, daher gilt es die Anwender behutsam mit den Veränderungen vertraut zu machen und sie in den Veränderungsprozess mit einzubeziehen. Daher ist es ratsam, Mitarbeiter der betroffenen Fachabteilungen bereits in die frühen Projektphasen mit einzubeziehen und zu einem späteren Zeitraum durch umfangreiche Schulungsmaßnahmen mit dem neuem System vertraut zu machen \footnote{vgl. \cite[S.147]{Gau04}}. Durch die Möglichkeit die Systemeinführung aktiv zu beeinflussen, verhindert, dass Endanwender am Ende des Projekts ein System ``hinnehmen'' müssen, welches ganz und gar nicht ihren Vorstellungen entspricht. Durch die Ablehnung eines neuen IT-Systems durch die Endanwender kann ein großer, wirtschaftlicher Schaden entstehen, was viele Unternehmen dazu bringt oft auch mit kostenintensiven Marketingstrategien die Akzeptanz eines neuen IT-Systems von Projektbeginn an zu fördern. Ahrendts/Marton formulieren für Anwender-Risiken den folgenden Risikosatz: 
\begin{quote}
``Aus mangelnder Benutzerbeteiligung von der Planung bis hin zum Test, einer ungeeigneten Auslieferungsstrategie oder einer ungenügenden und problembehafteten Kommunikation zum Auftraggeber könnte es zu einer fehlenden Benutzerakzeptanz kommen, da die benutzerseitigen Projektanforderungen nicht ausreichend erfüllt werden, was wiederum bis hin zur Verweigerung der Abnahme führen kann.''\footnote{\cite[S.257]{Ahr08}}
\end{quote}
% subsection anwender_risiken (end)

\subsection{Daten-Risiken} % (fold)
\label{sub:daten:risiken}
Daten-Risiken betreffen die Form und Struktur der Daten, mit denen das IT-System arbeitet. Oftmals ist die bestehende Datenstruktur nur bedingt dokumentiert und strukturiert verwaltet. Daher ist meist ein Transformationsprozess notwendig, um die Datenqualität dahingehend zu verbessern, dass sie mit dem einzuführenden Softwaresystem kompatibel ist. Dieser Aufwand der Datenaufbereitung wird in vielen Projekten unterschätzt. Ferner ist auch darauf zu achten, dass nach erfolgter Übernahme in das neue Softwaresystem die Konsistenz und Qualität der Daten geprüft wird \footnote{vgl. \cite[S.169]{Gau04}}. Es empfiehlt sich daher eine detaillierte Analyse der vorherrschenden Datenstruktur durchzuführen und diese in die Projektplanung mit einfließen zu lassen.
%Viele Projekte sind heutzutage Migrationsprojekte. Gerade im Bereich der ECM-Software wird häufig ein bestehendes System abgelöst, welches Informationen in einer bestimmen Form und Struktur verwaltet. Aber auch wenn es sich nicht um ein Migrationsprojekt handelt, müssen Informationen und Daten zunächst aufbereitet oder verändert werden, um Kompatibilität mit dem neu einzuführenden IT-System zu gewährleisten. Dieser Aufwand der Datenaufbereitung wird in vielen Projekten unterschätzt. Bei Migrationsprojekten kommt erschwerend hinzu, dass die Datenstruktur des Altsystems nur unzureichend oder gar nicht dokumentiert ist. Hierbei ist auch darauf zu achten, dass nach erfolgter Migration die Konsistenz und Qualität der migrierten Daten geprüft wird \footnote{vgl. \cite[S.169]{Gau04}}. Es empfiehlt sich daher eine detaillierte Analyse der vorherrschenden Datenstruktur durchzuführen und diese in die Projektplanung mit einfließen zu lassen.
% subsection daten_risiken (end)

% section risikofelder (end)

\section{Risikoidentifikation} % (fold)
\label{sec:risikoidentifikation}   

\subsection{Analyse der strategischen Planung} % (fold)
\label{sub:analyse_der_strategischen_planung}
Die Analyse der strategischen Planung setzt bei den obersten Projektzielen an. Zunächst muss Klarheit darüber geschaffen werden, welches Ziel primär mit dem Projekt verfolgt und erreicht werden soll. Dabei ist es wichtig, auch die vorhandenen Erfolgspotentiale sowie eigene Stärken und Wettbewerbsvorteile zu identifizieren und diese gezielt auszubauen und zu nutzen, um das Projekt erfolgreich abzuwickeln. Ausgehend von dieser Planung müssen die Zielsetzungen und Erfolgspotentiale dahingehend untersucht werden, durch welche Faktoren und Umstände diese negativ beeinflusst werden könnten. Aus dieser Analyse lassen sich häufig schon konkrete Risiken ableiten.\footnote{vgl. \cite[S.47]{Gle08}}
% subsection analyse_der_strategischen_planung (end)

\subsection{Risikoworkshops (Risk Assessments)} % (fold)
\label{sub:risikoworkshops}
Das Konzept des Risikoworkshops eignet sich vor allem bei der initialen Erstellung eines Risikoportfolios\footnote{vgl. \cite[S.57]{Sei06}}. In einer Gruppe von Experten (maximal zehn Personen) werden mit Hilfe verschiedener Kreativitätstechniken (z.B. Brainstorming oder Brainwriting) auf Grundlage potentieller Risikofelder (siehe \ref{sec:risikofelder}) Gefahrenpotentiale entdeckt, untersucht und Risiken daraus abgeleitet. Gleißner definiert das Vorgehen für Risikoworkshops in vier Schritten\footnote{vgl. hier und in der folgenden Aufzählung \cite[S.49 ff.]{Gle08}}:
\begin{itemize}
\item\textbf{Organisation und Vorbereitung der Workshops:} Zuerst werden mögliche Risikofelder und die Projektanforderungen als Gegentand der Analyse definiert. Danach werden die Teilnehmer der Workshops ausgewählt. Bei diesem Auswahlprozess sollte darauf geachtet werden, dass mindestens ein Experte für jedes spezielle Themengebiet der Projektanforderungen herangezogen wird. Mehrere Experten eines bestimmten Bereichs erhöhen den Objektivitätsgrad, jedoch sollte das Team für die Workshops nicht zu groß werden, da Kreativitätstechniken sonst schwer umsetzbar sind. Für einen Workshop sind ein bis zwei Arbeitstage einzuplanen, wobei die Anzahl durchzuführender Workshops stark vom Projektumfang abhängt.

\item\textbf{Auftaktveranstatlung (``Kick-Off'') als Vorbereitung aller Workshops:} Viele Projekte werden mit einer Auftaktveranstaltung (``Kick-Off'') gestartet, in der das Projektteam initial über Zielsetzung und Ablauf des Projekts informiert werden. Hier bietet es sich an, auch direkt auf bevorstehende Risikoworkshops aufmerksam zu machen. Ziele und Ablauf des Risikomanagements sowie mögliche Risikofelder sollten hierbei angesprochen und kommuniziert werden. Wichtig ist es, die Teilnehmer bereits über die Einladung zum Auftakt mit genügend Informationen versorgt werden, sodass sie sich gezielt auf diesem Termin vorbereiten können.

\item\textbf{Einstieg in den Workshop:} Nach der Auftaktveranstaltung werden die einzelnen Risikoworkshops durchgeführt werden. Dabei sollte zunächst noch einmal auf Zielsetzung des Projektes und den Inhalt und Ablauf des Workshops eingegangen werden. Nach einer allgemeinen Einführung in das zu realisierende Projekt werden die Grundlagen und Begrifflichkeiten des Risikomanagementprozesses erläutert und definiert.

\item\textbf{Risikoidentifizierung in Workshops:} Als Basis für die konkrete Risikoidentifizierung kann die Struktur der Risikofelder genutzt werden. Mit Hilfe verschiedener Kreativitätstechniken und Diskussionen sollen konkrete Risiken identifiziert und Vorschläge für einen möglichen Maßnahmenkatatlog erarbeitet werden.
\end{itemize}
% subsection risikoworkshops (end)

\subsection{Mitarbeiterbefragung} % (fold)
\label{sub:mitarbeiterbefragung}
Mitarbeiterbefragungen können entweder als individuelle Interviews mit bestimmten Mitarbeitern oder als Befragungen in Form von standardisierten Fragebögen umgesetzt werden. Individuelle Interviews bringen den Vorteil mit sich, dass bestimmte Mitarbeiter gezielt zu bestimmten Risikofeldern oder speziellen Risiken befragt werden können. Die Gespräche erfolgen meist persönlich und können als verfeinernde Maßnahme zur Risikoidentifikation gesehen werden \footnote{vgl. \cite[S.57]{Sei06}}. Befragungen in Form von Fragebögen haben den Vorteil, dass der breite Erfahrungsschatz der Mitarbeiter abgefragt werden kann. Einheitliche Fragebögen ermöglichen einen direkten Vergleich der verschiedenen Aussagen und eine einfache Konsolidierung der diversen Antworten. Jedoch bringen die teilweise standardisierten Fragebögen den Nachteil mit sich, dass Sachverhalte oft auch nur aus Sichtweise der vorgegeben Fragen analysiert werden\footnote{vgl. \cite[S.58]{Sei06}}. 
% subsection mitarbeiterbefragung (end)

\subsection{Risiko-Checklisten} % (fold)
\label{sub:risiko_checklisten}
Risikochecklisten sind nach Gleißner ``standardisierte Fragebögen zur systematischen Erfassung von Risiken und können offene oder geschlossene Fragen enthalten.''\footnote{\cite[S.59]{Gle08}} Checklisten enthalten Fragen oder Indikatoren, mit deren Hilfe ermittelt werden kann, ob ein Risiko oder ein Risikobereich für ein Projekt relevant ist. Diese Checklisten werden zur Erstellung eines initialen Risikoinventars oder zur Vorbereitung auf Risikoworkshops erstellt\footnote{vgl. \cite[S.59]{Gle08}}. Die Fragestellungen und der Aufbau der Risikochecklisten ergeben sich aus Erfahrungen und erlebten Risiken aus vergangen Projekten und müssen in regelmässigen Zyklen immer wieder angepasst werden. Das Software Engineering Institute (SEI) hat einen Risikofragebogen entworfen, der gerade in Softwareentwicklungsprojekten häufig verwendet wird. Innerhalb dieses Fragebogens, werden die Risiken mit Hilfe einer Taxonomie gegliedert. Dabei werden zunächst Hauptrisikoklassen (Product Engineering,  Entwicklungsumgebung/-prozess und Programm-/Projektrestriktionen) definiert. Hierunter ordnen sich diverse Risikoelemente, die wiederum über bestimmte Merkmale klassifiziert werden. Auf unterster Ebene befinden sich Fragen, die auf die einzelnen Risikomerkmale hindeuten (s. Abbildung \ref{fig:sei_checklist})\footnote{vgl. \cite[S.134ff.]{Wal04}}.

\begin{figure}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{bilder/sei_checklist.png}
\caption{Auszug aus der SEI-Checkliste}
\label{fig:sei_checklist}
\end{figure}
% subsection risiko_checklisten (end)
% section risikoidentifikation (end)

\section{Ursachen für Projektrisiken} % (fold)
\label{sec:ursachen_fuer_projektrisiken}

\subsection{Studie: ``IT Runaway Systems'' (KPMG)} % (fold)
\label{sub:it_runaway_systems}
Die KPMG Management Consulting führte 1994 eine Telefonumfrage bei über 1.200 Unternehmen aus den unterschiedlichsten Branchen durch und fasst die Ergebnisse in einer Studie zusammen.\footnote{vgl. hier und im Folgenden \cite{Wal04, Gau04}}. Selektiert wurden die Teilnehmer durch Interviews und anhand ihrer Erfahrungen mit IT-Projekten, der Größe der durchgeführten IT-Projekte und ihrer Zugehörigkeit. Dies ermöglichte eine repräsentative Menge und Aussagefähigkeit der Studie. Letztendlich bestand die Studie aus 120 Teilnehmern von denen 46 (38\%) angaben, alle Projekte planmässig durchgeführt zu haben. Für die Analyse möglicher Ursachen von Projektmisserfolgen verblieben also noch 74 Studienteilnehmer (62\%)\footnote{vgl. \cite{KPMG94}}.\\
Aus der Studie ergaben sich folgende Gründe für Projektversagen:
\begin{itemize}
\item\textbf{Projektziele nicht ausreichend definiert} (Anteil: 51\%)
\item\textbf{Schlechte Planung und Schätzung} (Anteil: 49\%)
\item\textbf{Anwendung neuer Technologien} (Anteil: 45\%)
\item\textbf{Unzureichende Projektmanagementmethoden} (Anteil: 42\%)
\item\textbf{Mangel erfahrener Mitarbeiter im Projektteam} (Anteil: 42\%)
\item\textbf{Schlechte Leistung der Lieferanten von Hardware/Software} (Anteil: 42\%)
\item\textbf{Falsche Besetzung der Position des Projektleiters} (Anteil: 35\%)
\item\textbf{Unzureichende Software-Entwicklungsmethoden} (Anteil: 35\%)
\item\textbf{Überehrgeizige Projektziele} (Anteil: 34\%)
\item\textbf{Falsche Besetzung des Projektteams} (Anteil: 34\%)
\item\textbf{Schlechte Kommunikation zwischen Projektmitgliedern} (Anteil: 32\%)
\item\textbf{Fehlende Kenntnis von Projektproblemen beim Management} (Anteil: 30\%)
\end{itemize}
Als Ratschläge, um Projektversagen in Zukunft zu vermeiden wurden die folgenden genannt:
\begin{itemize}
\item Externe Lieferanten nach den Kriterien Zuverlässigkeit und Know-How genauer aussuchen
\item Internes IT-Projektteam und Benutzer besser einweisen
\item Anwendung von Reviews und Risikoanalyse bei komplexen Projekten in den einzelnen Projektphasen
\item Enge Zeitplanung und -kontrolle entlang des kritischen Pfades
\item Einbindung des Managements auf angemessener Ebene
\item Beurteilung der Technologie im Vorfeld des Projektes
\item Genaue Zeit- und Kostenplanung
\item Alternativen im Falle von Änderungen der politischen oder strategischen Ausrichtung bedenken.	
\end{itemize}
Erstaunlich ist, dass 55\% der Teilnehmer bei ihren gescheiterten Projekten keine Risikoanalyse vor oder während des Projekts durchgeführt hatten. Bei den Teilnehmern, die vorab eine Risikoanalyse durchgeführt hatten, hat nur die Hälfte auch im laufenden Projekt weitere Analysephasen durchgeführt.
% subsection it_runaway_systems (end)

\subsection{Studie: ``Chaos-Studie'' (The Standish Group)} % (fold)
\label{sub:chaos_studie}
Die Standish Group International Inc. führt seit 1994 eine regelmässige Studie mit dem Titel ``CHAOS'' durch, bei der amerikanische IT-Manager zu Ursachen von Projektmisserfolgen aber auch zu Faktoren für die erfolgreiche Durchführung eines IT-Projekts befragt werden\footnote{vgl. \cite{Wal04, Gau04}}. Da diese Studie in regelmässigen Zeitabständen wiederholt wird, eignet sie sich sehr gut, um Entwicklungen und Trends abzuleiten. Zank\footnote{\cite{Zan12}} hat in seiner Interpretation der CHAOS-Studien unter dem Titel ``Nur ein Drittel aller IT-Projekte wird erfolgreich beendet, der Rest scheitert mehr oder weniger kläglich'', die Ergebnisse der letzten 15 Jahre zusammengefasst. Diese Zusammenfassung ermöglicht einen Überblick über die Entwicklung der Ursachen von Projektfehlläufern. Abbildung \ref{fig:project_failure_development}\footnote{entnommen aus \cite{Zan12}} zeigt eine Statistik gescheiterter bzw. erfolgreich durchgeführter IT-Projekte im Zeitverlauf der letzten 15 Jahre. Um die Aussagekraft der CHAOS-Studien beurteilen zu können, bedarf es einer einheitlichen Definition von Projekterfolg. Die Standish Group parametrisiert Projekterfolg mit den folgenden, fünf notwendigen Vorussetzungen\footnote{vgl. \cite{Zan12}}:
\begin{itemize}
\item Produktiver Einsatz
\item Kosten
\item Funktion
\item Termine
\item Qualität 
\end{itemize}
Weiter unterteilt die Standish Group den Begriff des Projekterfolgs (wie bereits Abbildung \ref{fig:project_failure_development} entnehmbar) in drei Bereiche, die sich folgt definieren lassen\footnote{vgl. \cite{Zan12}}:
\begin{itemize}
\item\textbf{Successful:} Funktion, Qualität, Kosten und Termine wurden eingehalten und das Projektergebnis in Produktion genommen. 
\item\textbf{Challenged:} Projektergebnis wurde in Produktion genommen, aber Funktion, Qualität, Kosten oder Termine wurden nicht eingehalten. 
\item\textbf{Failed:} Projektergebnis wurde nicht in Produktion genommen.
\end{itemize}
Die dargestellte Entwicklung mach deutlich, dass im gesamten Zeitverlauf maximal 35\% aller durchgeführten IT-Projekte erfolgreich und ohne etwaige Hindernisse umgesetzt werden konnten. Zwar ist ein leichter Aufwärtstrend hinsichtlich erfolgreicher IT-Projekte zu erkennen, jedoch wird auch deutlich, dass gerade seit 2002 die Zahl der komplett gescheiterten Projekte stetig steigt. Die CHAOS-Studien betonen somit noch einmal, wie wichtig es ist, sich im Rahmen von IT-Projekten aktiv mit Gedanken des Scheiterns zu beschäftigen und unterstreicht die Notwendigkeit eines Risikomanagements.

\begin{figure}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{bilder/project_failure_development.png}
\caption{Statistik gescheiterter bzw. erfolgreicher IT-Projekte der letzten 15 Jahre}
\label{fig:project_failure_development}
\end{figure} 
% subsection chaos_studie (end)

% section ursachen_fuer_projektrisiken (end)

\section{Bewertung und Priorisierung von Projektrisiken} % (fold)
\label{sec:bewertung_und_priorisierung_von_projektrisiken} 
Für die Bewertung und Priorisierung zuvor identifizierter Risiken hat sich das Instrumentarium der Risikomatrix durchgesetzt\footnote{vgl. hier und im Folgenden Abschnitt \cite{Ver03}}. Alle identifizierten Risiken werden zunächst mit einer erwarteten Schadenshöhe und einer Eintrittswahrscheinlichkeit versehen und anschließend in die Risikomatrix aufgenommen. Dabei dient die Matrix als Übersicht über die Risikolandschaft und muss somit im Projektverlauf ständig angepasst und überarbeitet werden. Als Risikomatrix wird dabei eine ``zweidimensionale Darstellung von Eintrittswahrscheinlichkeit und Auswirkungsmaß''\footnote{\cite[S.86]{Sei06}} verstanden. In diese Matrix werden die einzelnen Risiken nun in Form von Kreisen oder ähnlichen Darstellungsformen eingetragen (s. Abbildung \ref{fig:risikomatrix}\footnote{entnommen aus \cite[S.86]{Sei06}}). Zur Interpretation einer Risikomatrix hat Versteegen\footnote{\cite{Ver03}} ein Schema erarbeitet. Befinden sich die meisten Risiken (>95\%) innerhalb des unkritischen Bereichs der Risikomatrix (d.h. sie haben weder ein besonders hohes Schadensmaß noch eine besonders große Eintrittswahrscheinlichkeit), so kann von einem positiven Projekterfolg ausgegangen werden. Befinden sich jedoch mehr als 30\% der Risiken innerhalb des kritischen Bereichs (d.h. hohes Schadensmaß und hohe Eintrittswahrscheinlichkeit), so sollte über maßgebliche Veränderungsmaßen oder sogar über einen Projektabbruch nachgedacht werden. Ferner kann die Risikomatrix genutzt werden, um die Bearbeitung und Bewältigung von Risiken zu priorisieren. Demnach kann gesagt werden: Je kritischer der Bereich in der Risikomatrix, umso größer die Priorität der Bearbeitung. Priorität sollte dabei allerdings nicht nur als zeitlicher Faktor der Bearbeitung gesehen werden. Auch die Schwere und die Dringlichkeit der Maßnahmen sollte sich mit steigender Priorität erhöhen.
\begin{figure}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{bilder/risikomatrix.png}
\caption{Beispiel einer Risikomatrix}
\label{fig:risikomatrix}
\end{figure}
% section bewertung_und_priorisierung_von_projektrisiken (end)

%\section{Kontrollmaßnahmen für Projektrisiken} % (fold)
%\label{sec:kontrollmassnahmen_fuer_projektrisiken}
% section kontrollmassnahmen_fuer_projektrisiken (end)

\section{Steuerung und Verfolgung von Projektrisiken} % (fold)
\label{sec:verfolgung_und_steuerung_von_projektrisiken}
Auch bei der Steuerung und Verfolgung von Projektrisiken kann die Risikomatrix als Grundlage verwendet werden. Zentrale Aufgabe dieses Schrittes ist die Ableitung konkreter Maßnahmen und Strategien, um Risiken zu managen. Für die Auswahl der richtigen Strategie (s. Kapitel \ref{sub:risikengegensteuern}) sind die Ausprägungen des Schadensmaßes und der Eintrittswahrscheinlichkeit in der Risikomatrix sehr wichtig. Ahrendts/ Marton teilen die Risikomatrix in drei Bereiche ein und ordnen passende Strategien zu:\footnote{vgl. hier und in der folgenden Aufzählung \cite[S.137]{Ahr08}}
\begin{itemize}
\item\textbf{Akzeptanzbereich:} Risiken in diesem Bereich können vorwiegend \textbf{akzeptiert} werden. Schadensmaß und Eintrittswahrscheinlichkeit dieser Risiken sind sehr gering, sodass sie den Projekterfolg nur geringfügig gefährden. Wichtig ist, die Grenze dieses Bereichs bewusst und gut überlegt zu setzen.
\item\textbf{Kritischer Bereich:} Dieser Bereich kann als Übergang zwischen Akzeptanz- und Gefahrenbereich gesehen werden. Hier empfiehlt sich, auf \textbf{Verminderungs}strategien zu setzen, die die Eintrittswahrscheinlichkeit dahingehend verringert, dass die Risiken aus dem kritischen in den Akzeptanzbereich verlagert werden können.
\item\textbf{Gefahrenbereich:} Risiken dieses Bereichs haben ein sehr hohes Schadensmaß und eine hohe Eintrittswahrscheinlichkeit. Daher gilt diesen Risiken höchste Priorität. Sie drohen den Projekterfolg massiv zu gefährden und sollten daher \textbf{vermieden} werden. In manchen Fällen ist eine Vermeidung von bestimmten Risiken jedoch nicht möglich. Hier sollten dann ebenfalls Verminderungsmaßnahmen ergriffen werden. Manchmal werden Risiken gezielt eingegangen, um eine damit verbundene Chance zu nutzen.
\end{itemize}
Es gilt jedoch zu bedenken, dass die Grenzen der oben aufgeführten Bereiche häufig fließend sind und die Einteilung daher gut durchdacht werden sollte. Auch birgt ein Vorgehen anhand solcher Bereiche und Muster die Gefahr, dass Grenzgänger oder Risiken, die nicht in einen solchen Rahmen passen, vernachlässigt werden. Daher kann diese matrixorientierte Vorgehensweise zwar als Referenzrahmen gesehen werden, sollte aber nicht zu einer einseitigen und starren Denkweise führen.\\
Sind die Risiken identifiziert, in die Risikomatrix eingeordnet und mit entsprechenden Maßnahmen versehen, ist es wichtig, ihren Verlauf hinsichtlich Risikoeintritt oder -veränderung zu überwachen. Hierzu haben Ahrendts/Marton einige Fragestellungen formuliert, die bei der Risikoüberwachung/Risikocontrolling berücksichtigt werden sollten:\footnote{vgl. \cite[S.142]{Ahr08}}
\begin{itemize}
\item\textbf{Werden die festgelegten Maßnahmen umgesetzt und zeigen sie die gewünschte Wirkung?} Hier spielt vor allem der Faktor Zeit eine große Rolle. Es sollte überwacht werden, ob die festgelegten Maßnahmen zeitgerecht ergriffen werden und ob sie die gewünscht Wirkung hinsichtlich der Risikostrategie zeigen. Falls es hier zu Auffälligkeiten kommt, ist es ratsam Maßnahmen oder sogar die Risikostrategie der betroffenen Risiken noch einmal anzupassen.
\item\textbf{Verändert sich das Risiko? Muss es erneut analysiert und bewertet werden?} Schadensmaß und Eintrittswahrscheinlichkeit von Risiken können sich im Projektverlauf ändern. Daher ist es wichtig, Risikoveränderungen frühzeitig zu erkennen, um die Risiken daraufhin neu zu analysieren und zu bewerten.
\item\textbf{Wird ein anderes Risiko ausgelöst? Vielleicht der Nachfolger?} Häufig stehen Risiken in Abhängigkeit zueinander. Tritt ein Risiko, trotz Risikomanagement, ein, kann es zutreffend sein, dass auch abhängige Risiken eintreten. Auch hier mach eine Prozessschleife in Form einer erneuten Bewertung und Analyse Sinn.
\end{itemize} 
% section verfolgung_und_steuerung_von_projektrisiken (end) 

\section{Best Practices Modelle} % (fold)
\label{sec:best_practices_modelle}

\subsection{Project Management Institute: PMBOK} % (fold)
\label{sub:pmbok}
Der Leitfaden ``A Guide to the Project Management Body of Knowledge'' (PMBOK) des Project Management Institutes (PMI) fasst wichtige, international bewährte und anerkannte Projektmanagementmethoden und -verfahren zusammen.\footnote{vgl. hier und im folgenden Abschnitt \cite{PMI08}} Das Kapitel zu dem Thema ``Risikomanagement in Projekten'' beschreibt Prozesse zur Identifikation, Analyse und zur Reaktion und Überwachung von Projektrisiken. Auch dieser Leitfaden basiert auf dem Regelkreis des Risikomanagements (Kapitel \ref{sec:risikomanagementalsregelkreislauf}). Der PMBOK-Leitfaden definiert Risikomanagement in Projekten als ``systematischer Prozess zur Feststellung und Analyse von Projektrisiken und zur Festlegung von Reaktionen auf diese Risiken.''\footnote{Zitiert nach \cite[S.28]{Gau04}}\\
Im Rahmen des PMBOK-Leitfadens werden die folgenden sechs Prozesse für erfolgreiches Risikomanagement beschrieben\footnote{Vgl. hier und in folgender Aufzählung \cite[S.28]{Gau04}}:
\begin{itemize}
\item Die Planung eines Risikomanagements \textbf{(risk management planning)} besteht aus der Definition einer Methode für den konkreten Risikomanagementprozess und die Planungen von Risikomanagementaktivitäten innerhalb konkreter Projekte.
\item  Die Identifizierung von Risiken \textbf{(risk identification)} umfasst die Identifizierung und Dokumentation konkreter Risiken inklusive ihrer Merkmale.
\item Die qualitative Risikoanalyse \textbf{(qualitative risk analysis)} beinhaltet Vorschläge für eine Analyse der Projektrisiken sowie deren Priorisierungsmöglichkeiten auf Basis ihrer Auswirkungen auf den Projekterfolg. Als konkreter Ansatz wird bspw. die Kategorisierung der Risikowahrscheinlichkeiten und -auswirkungen von sehr hoch bis sehr niedrig genannt.
\item Die quantitative Risikoanalyse \textbf{(quantitive risk analysis)} befasst sich mit der Messung von Eintrittswahrscheinlichkeit und Schadensmaß. Des Weiteren werden hier einige Methoden für die Risikoanalyse kurz erläutert.
\item Im Kapitel über die Reaktion auf Risiken \textbf{(risk response planning)} wird auf die Entwicklung von konkreten Maßnahmen sowie Techniken zum managen von Risiken eingegangen.
\item Den Regelkreis schließt ein Kapitel über Risikoüberwachung und -verfolgung \textbf{(risk monitoring and control)}. Hier wird auf die Überwachung vorhandener Risiken sowie auf die Identifikation neuer Risiken sowie den Ausführungsprozess der Maßnahmen eingegangen.
\end{itemize}
Als Grundlage soll diesem Prozess des Risikomanagements neben einem Projektplan und Informationen aus früheren Projekten vor allem eine geeignete Risikokategorisierung dienen. Das Project Management Institute unterscheidet hier technische, Projektmanagement-, organisatorische und externe Risiken.\footnote{vgl. \cite[S.28]{Gau04}}
% subsection pmbok (end)

\subsection{DIN 62198: Risikomanagement für Projekte} % (fold)
\label{sub:DIN-Risk}
Die DIN-Norm 62198 mit dem Titel ``Risikomanagement für Projekte - Anwendungsleitfaden'' entstammt aus der internationalen Norm IEC 62198:2001 und stellt Leitlinien für Projektrisikomanagement bereit. Der Leitfaden lässt sich in die folgenden wesentlichen Unterprozesse gliedern\footnote{vgl. hier und im folgenden Abschnitt \cite[S.30 f.]{Gau04}}:
\begin{itemize}
\item\textbf{Ermittlung des Kontextes:} Im Rahmen dieses Unterprozesses werden Projektrahmenbedingungen wie z.B. die Projektbeteiligten, die Projektziele und Schnittstellen zu anderen Projekten ermittelt und erhoben.
\item\textbf{Risikoidentifizierung:} Auch der Risikomanagementprozess der DIN 62198 Norm basiert im Wesentlichen auf der Identifizierung von Projektrisiken. Die Risikoidentifizierung wird hier als ein systematischer Prozess dargestellt, der durch Methoden unterstützt werden kann und alle verfügbaren Informationsquellen nutzen solle. Da sich Risikobereiche im Projektverlauf ändern, wird zu einer phasenbezogenen Risikoidentfizierung geraten.
\item\textbf{Risikobeurteilung:} Dieser Unterprozess umfasst die Analyse, Bewertung und Akzeptanz der Risiken. Die Bestimmung von Eintrittswahrscheinlichkeiten, Schadensmaß und Abhängigkeiten kann qualitativ oder quantitativ erfolgen. Die Analyse kann dabei durch diverse Verfahren (z.B. statistische Verfahren oder Ereignisbaumanalyse) unterstützt werden. Bei der Bewertung der Risiken wird das Risikoniveau mit der projektindividuellen Risikotoleranz verglichen und die Priorität für die Risikosteuerung und -bewältigung festgelegt.
\item\textbf{Risikosteuerung und -bewältigung: } Hier werden Maßnahmen festgelegt, um Risiken zu bewältigen oder sie zu tolerieren. Dabei sollte für jede Maßnahme eine hauptverantwortliche Person benannt werden. Als Handlungsrahmen für Maßnahmen werden neben der Risikovermeidung die Verringerung der Eintrittswahrscheinlichkeit, die Begrenzung des Schadensmaßes, die Risikoteilung sowie die Strategie zur Wiederherstellung des Zustandes vor Eintritt des Risikos genannt.
\item\textbf{Risikoprüfung und -überwachung: } Dieser Unterprozess soll während des gesamten Projektverlaufs sicherstellen, dass die Risikosteuerung und -bewältigung erfolgreich durchgeführt wird und neue bzw. veränderte Risiken in den Risikomanagementprozess aufgenommen werden. Nach Abschluss des Projektes sollten die gemachten Erfahrungen zur Verbesserung des Risikomanagementprozesses genutzt werden.
\end{itemize}
Auch die DIN-Norm 62198 verfolgt also das Konzept des Risikomanagements als Regelkreislauf. Jedoch bleibt auch die DIN-Norm in vielen Bereichen sehr allgemein und unverbindlich, da Risikomanagement ein unternehmens- bzw. projektindividueller Prozess ist. Aus diesem Grunde wird auch eine Zertifizierung des Risikomanagementprozesses als unangemessen angesehen.
% subsection DIN-Risk (end)

% section best_practices_modelle (end)

                      

% chapter risikoanalyse (end)       